\include{settings}

\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\include{titlepage}

\include{ToC}

\section{Задание}

Сделать параллельную реализацию алгоритма Беллмана-Форда с использованием двух разных реализаций (API) разных технологий параллелизации --- POSIX Threads (далее pthreads) и Message Passing Interface (далее MPI) на языке Си.

\section{Теоретическая информация}

\subsection{Описание Алгоритма}

Алгоритм Беллмана-Форда - это алгоритм поиска кратчайшего пути на графе от точки A до любой точки путём релаксации длин путей, если такой путь существует и в графе нет отрицательных петель.

Пусть дан однонаправленный граф с количеством вершин M, представленный в виде матрицы $M \times M$ и заключённый в массиве $m[M][M]$. То есть каждая вершина может быть соединена с любой не более чем двумя рёбрами --- исходящим и входящим. Так как конечная цель --- это поиск кратчайшего пути, то любой граф может быть предварительно приведён к такому виду путём удаления всех дублирующих рёбер между вершинами и оставления только самых коротких. Предполагается, что граф уже приведён к требуемому виду. Каждая ячейка матрицы представляет собой вес направленного ребра, исходящего из вершины под номером, равным номеру строки выбранной ячейки, и входящего в вершину под номером равным номеру столбца выбранной ячейки в матрице. Входной двухмерный массив данных для алгоритма будет являться такой матрицей. Пример можно видеть в таблице~\ref{tab:matrix-graph}, где выделена ячейка $m[2][4]$, содержащая вес ребра выходящего из вершины 2 в вершину 4.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Пример представления графа в виде матрицы\\~}
  \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | c | c | c | }
    \hline
    - &  0 &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 \\ \hline
    0 &  0 &  2 & 11 & 49 & 39 & 56 & 34 \\ \hline
    1 & 15 &  0 & 55 & 38 & 54 & 27 &  6 \\ \hline
    2 & 69 &  1 &  0 & 62 & \cellcolor{gray!50}78 & 23 & 20 \\ \hline
    3 & 33 & 55 & 90 &  0 & 94 & 89 & 14 \\ \hline
    4 & 46 & 77 & 76 & 14 &  0 & 70 & 79 \\ \hline
    5 & 52 & 48 & 32 & 32 & 85 &  0 & 63 \\ \hline
    6 &  8 & 17 & 19 & 52 & 25 &  7 &  0 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:matrix-graph}
\end{table}

Выходными данными алгоритма являются два одномерных массива. Первый массив (далее массив $d$) в каждой ячейке содержит длину пути от выбранной начальной вершины до вершины с номером, являющимся индексом ячейки. То есть в ячейке с индексом 50 содержится длина пути от стартовой вершины до вершины под номером 50. Второй массив (далее массив $p$) в каждой ячейке содержит номер предпоследней вершины во всём пути от стартовой вершины до вершины с номером, равным индексу выбранной ячейки. Таким образом по этому массиву может быть восстановлен путь от стартовой вершины до любой задом наперёд, если он существует.

Алгоритм Беллмана-Форда представлен на рисунке~\ref{alg:bf}. Перед началом вычислений каждая ячейка массива $d$ заполняется значением, принятым за условную бесконечность, а каждая ячейка массива $p$ заполняется её индексом.

\begin{figure}[H]
  \begin{algorithmic}
    \FOR{$i \gets 0$ \TO $V$}
      \STATE {$d[i] \gets +\infty$}
      \STATE {$p[i] \gets i$}
    \ENDFOR
    \STATE {$d[start] \gets 0$}
    \REPEAT
      \STATE{$c \gets false$}
      \FOR{$i \gets 0$ \TO $V$}
        \FOR{$j \gets 0$ \TO $V$}
          \IF{$d[j] < d[i] + m[i][j]$}
            \STATE{$d[j] \gets d[i] + m[i][j]$}
            \STATE{$p[j] \gets i$}
            \STATE{$c \gets true$}
          \ENDIF
        \ENDFOR
      \ENDFOR
    \UNTIL{$c = false$}
  \end{algorithmic}
  \caption{Алгоритм Беллмана-Форда для поиска кратчайших путей на графе, представленном в виде матрицы}
  \label{alg:bf}
\end{figure}

Сам алгоритм представляет из себя три вложенных цикла и одно условие. Два цикла из трёх предназначены для обхода всей матрицы представления графа. Самый внутренний цикл осуществляет обход по столбцам, цикл выше --- обход по строкам. Во время очередной итерации самого внутреннего цикла происходит релаксация длины пути до вершины. Например если путь до вершины $j$ содержащийся в ячейке $d[j]$ больше суммы пути до вершины $i$, содержащемся в ячейке $d[i]$, и веса ребра $i -> j$, содержащемся в ячейке матрицы представления графа $m[i][j]$, то путь до вершины $j$ содержащийся в ячейке $d[j]$ необходимо ослабить и записать в эту ячейку уже значение $d[i] + m[i][j]$, а так же записать индекс вершины $i$ в ячейку $p[j]$. Во время каждого такого обхода матрицы должен индицироваться специальный флаг $c$, обозначающий небесполезность очередного произведённого прохода. Если этот флаг был индицирован после очередного прохода матрицы, то обход будет проведён повторно, иначе поиск путей завершён - для этого нужен третий, самый внешний цикл. В начале каждой итерации внешнего цикла флаг $c$ обнуляется.

\subsection{Распараллеливание алгоритма}

Распараллелить алгоритм Беллмана-Форда оказалось возможно, если все потоки в один момент времени будут обрабатывать рёбра, выходящие только из одной и той же вершины графа и входящие в разные вершины. То есть можно позволить потокам одновременно читать только из ячейки $d[i]$, а писать в ячейки $d[j]$ и $p[j]$, причём значение $j$ для каждого потока должно быть разное, чтобы не происходило коллизий по записи.

Такую декомпозицию по данным можно осуществить, отдав каждому из $N$ потоков свой диапазон значений размером $J = V/N$, $J_n \subset V$ для $j$, где $V$ --- количество вершин. Или выбрать диапазон через шаг $N$ со смещением, равным номеру потока.

После каждого обхода графа, потоки делятся друг с другом информацией об изменениях. Если в очередной из итераций никаких изменений ни один поток не произвёл, то продолжать вычисления нет смысла, ведь все кратчайшие пути уже найдены и считается, что алгоритм закончил своё выполнение.

\section{Реализация алгоритма}
\subsection{Реализация алгоритма средствами POSIX Threads}

API pthreads предоставляет возможность параллелизации в модели выполнения с общей памятью. Особенностью реализации алгоритма Беллмана-Форда при таком подходе является необходимость барьерной синхронизации всех потоков после очередной обработки всех рёбер, выходящих из очередной вершины $i$. Если этого не сделать, то может произойти коллизия операций записи и чтения разных потоков, которая может отразится на результатах, сделав их неверными.

Так же необходима синхронизация после того, как потоки получили друг от друга значения флагов $c$. Иначе какой-нибудь из потоков убежит вперёд, посчитав, что работа ещё не доделана и обнулит свою переменную $c$, в то время как другой поток получит неактуальную информацию о проделанных изменениях и посчитает, что работа завершена, тогда на очередную барьерную синхронизацию он уже никогда не явится и завершит своё выполнение, а программа в результате зависнет.

\subsection{Реализация алгоритма средствами MPI}

В отличие от реализации на pthreads, MPI не требует барьерной синхронизации после обработки всех переходов из каждой вершины, ведь в MPI каждый процесс имеет свою память и соответственно свои собственные копии массивов $d$ и $p$. Хотя теперь процессы вынуждены делиться не только ссылками на флаг $c$ каждого процесса, но и вообще всеми важными данными, которые они производят во время работы - то есть своими частями массивов $d$ и $p$ и значением флагов $c$, отвечающего за индикацию изменений. Однако, после очередного обмена результатами процессы так же должны быть синхронизированы.

\section{Тестирование}

\subsection{Экспериментальная установка}

Для генерации графа был написан скрипт на языке Perl, который запускался как показано в листинге~\ref{code:generate}.

\begin{lstlisting}[
  label=code:generate,
  caption={Генерация графов}
]
./generate_graph_m.pl 20000 4730  >/tmp/graph_m_10000_4730.gp
./generate_graph_m.pl 10000 4730  >/tmp/graph_m_10000_4730.gp
./generate_graph_m.pl 1000 473  >/tmp/graph_m_1000_473.gp
\end{lstlisting}

Программа с вариантом параллелизации с помощью pthreads включает в себя так же функциональность для тестирования производительности параллельной реализации. Среди параметров (аргументов) запуска может быть указано количество прогонов и количество потоков. Если количество потоков было задано числом $N$, то программа выполнит тестирование $N$ раз, каждый раз используя $n$ потоков, где $n \in [1..N]$ - номер очередного прогона. Входные данные (описание графа) программа принимает через входной поток $STDIN$.

Для проверки производительности варианта параллелизации с pthreads использовались команды из листинга~\ref{code:test-pthreads}. После компиляции с другим уровнем оптимизации (уровни O0 и O3) тесты повторялись.

\begin{lstlisting}[
  label=code:test-pthreads,
  caption={Запуск тестов производительности реализации на pthreads}
]
./pthreads 4 100 </tmp/graph_m_1000_473.gp >>pt_1000_473_O0.log
./pthreads 4 100 </tmp/graph_m_10000_4730.gp >>pt_10000_4730_O0.log
./pthreads 4 100 </tmp/graph_m_20000_4730.gp >>pt_20000_4730_O0.log
\end{lstlisting}

Программа с вариантом параллелизации с помощью mpi в отличие от pthreads среди параметров запуска может принимать только количество прогонов. Количество потоков задаётся при запуске программы $mpiexec$ через флаг $-n$ и запуск производится в цикле, чтобы провести проверку со всеми возможными вариантами количества потоков.

Для проверки производительности варианта параллелизации с mpi использовались команды из листинга~\ref{code:test-mpi}. После компиляции с другим уровнем оптимизации (уровни O0 и O3) тесты повторялись, так же, как и для pthreads.

\begin{lstlisting}[
  label=code:test-mpi,
  caption={Запуск тестов производительности реализации на mpi}
]
for i in $(seq 4); do
  mpiexec -n ${i} --oversubscribe ./mpi 50 </tmp/graph_m_20000_4730.gp >>mpi_20000_4730_O3.log;
done
for i in $(seq 4); do
  mpiexec -n ${i} --oversubscribe ./mpi 50 </tmp/graph_m_10000_4730.gp >>mpi_10000_4730_O3.log;
done
for i in $(seq 4); do
  mpiexec -n ${i} --oversubscribe ./mpi 50 </tmp/graph_m_1000_473.gp >>mpi_1000_473_O3.log;
done
\end{lstlisting}

\subsection{Результаты POSIX Threads реализации}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Результаты тестирования реализации с pthreads на графе, размером в 1000 вершин\\~}
  \begin{tabular}{| c | r | r | R{40mm} |}
    \hline
    Оптимизация & Число потоков   & Среднее время, c & Среднеквадратическое
                                                       \newline отклонение  \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{O0} &       1 &         5.634e-2 &             1.895e-3 \\
                        &       2 &         5.667e-2 &             6.910e-3 \\
                        &       3 &         7.491e-2 &             6.373e-4 \\
                        &       4 &         7.605e-2 &             1.191e-3 \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{O3} &       1 &         1.496e-2 &             1.496e-2 \\
                        &       2 &         1.210e-2 &             1.210e-2 \\
                        &       3 &         3.484e-3 &             3.484e-3 \\
                        &       4 &         2.273e-3 &             2.273e-3 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:pt1000}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Результаты тестирования реализации с pthreads на графе, размером в 10000 вершин\\~}
  \begin{tabular}{| c | r | r | R{40mm} |}
    \hline
    Оптимизация & Число потоков   & Среднее время, c & Среднеквадратическое
                                                       \newline отклонение  \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{O0} &       1 &            5.755 &             4.556e-2 \\
                        &       2 &            3.325 &             2.199e-2 \\
                        &       3 &            4.656 &             6.174e-3 \\
                        &       4 &            3.767 &             7.549e-3 \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{O3} &       1 &            1.889 &             2.131e-2 \\
                        &       2 &            1.180 &             1.597e-2 \\
                        &       3 &            1.691 &             4.378e-3 \\
                        &       4 &            1.248 &             1.732e-2 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:pt10000}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Результаты тестирования реализации с pthreads на графе, размером в 20000 вершин\\~}
  \begin{tabular}{| c | r | r | R{40mm} |}
    \hline
    Оптимизация & Число потоков   & Среднее время, c & Среднеквадратическое
                                                       \newline отклонение  \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{O0} &       1 &           26.987 &             1.333e-1 \\
                        &       2 &           14.716 &             4.910e-2 \\
                        &       3 &           20.247 &             1.769e-2 \\
                        &       4 &           16.038 &             1.003e-2 \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{O3} &       1 &            8.614 &             8.419e-2 \\
                        &       2 &            4.728 &             1.601e-2 \\
                        &       3 &            6.783 &             7.244e-3 \\
                        &       4 &            9.633 &                4.125 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:pt20000}
\end{table}

\subsection{Результаты MPI реализации}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Результаты тестирования реализации с MPI на графе, размером в 1000 вершин\\~}
  \begin{tabular}{| c | r | r | R{40mm} |}
    \hline
    Оптимизация & Число процессов & Среднее время, c & Среднеквадратическое
                                                       \newline отклонение  \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{O0} &       1 &         4.575e-2 &             1.067e-2 \\
                        &       2 &         3.584e-2 &             8.955e-3 \\
                        &       3 &         5.497e-2 &             9.227e-5 \\
                        &       4 &         4.371e-2 &             2.921e-3 \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{O3} &       1 &         1.299e-2 &             4.640e-4 \\
                        &       2 &         1.117e-2 &             2.061e-5 \\
                        &       3 &         1.621e-2 &             4.748e-5 \\
                        &       4 &         1.351e-2 &             1.785e-3 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:mpi1000}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Результаты тестирования реализации с MPI на графе, размером в 10000 вершин\\~}
  \begin{tabular}{| c | r | r | R{40mm} |}
    \hline
    Оптимизация & Число процессов & Среднее время, c & Среднеквадратическое
                                                       \newline отклонение  \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{O0} &       1 &            5.558 &             3.772e-2 \\
                        &       2 &            4.918 &             5.689e-3 \\
                        &       3 &            6.499 &             6.027e-4 \\
                        &       4 &            4.947 &             9.293e-3 \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{O3} &       1 &            1.558 &             1.656e-2 \\
                        &       2 &            1.383 &             9.820e-3 \\
                        &       3 &            1.809 &             2.491e-4 \\
                        &       4 &            1.373 &             8.088e-3 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:mpi10000}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Результаты тестирования реализации с MPI на графе, размером в 20000 вершин\\~}
  \begin{tabular}{| c | r | r | R{40mm} |}
    \hline
    Оптимизация & Число процессов & Среднее время, c & Среднеквадратическое
                                                       \newline отклонение  \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{O0} &       1 &           26.299 &             1.144e-1 \\
                        &       2 &           19.644 &             4.486e-2 \\
                        &       3 &           27.391 &             8.356e-2 \\
                        &       4 &              --- &                  --- \\
    \hline
    \multirow{4}{*}{O3} &       1 &            7.344 &             4.070e-2 \\
                        &       2 &            5.487 &             5.747e-3 \\
                        &       3 &            7.570 &             5.408e-3 \\
                        &       4 &              --- &                  --- \\
    \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:mpi20000}
\end{table}

\section{Заключение}

Как можно судить по результатам, распараллеливание алгоритма Беллмана-Форда даёт небольшие преимущества. Распараллеливание с помощью pthreads и mpi показали схожие тенденции в полученных результатах тестирования. Далее несколько выводов.

При трёх потоках/процессах производительность оказывается ниже, чем при любом другом их количестве. С чем это точно может быть связано остаётся загадкой.

Тот факт, что результаты выполнения тестовых программ при четырёх и при двух потоках слабо отличаются, можно объяснить малым преимуществом наличия четырёх логических ядер, так как в процессе обработки графа интенсивно используются операции записи и чтения из памяти, которые кэш маленького объёма не способен ускорить никак.

Однако лучший результат достигается при двух потоках. Это может быть связано с минимальными необходимыми затратами ресурсов различными компонентами ОС, так или иначе выполняющимися в процессе работы тестовой программы, которые начинают негативно влиять при четырёх потоках на скорость вычисления при одинаковой с двумя потоками загруженности шины данных.

\end{document}
